\taskpic{
    Массивная бусинка нанизана на невесомую нерастяжимую нить длиной $L$, по которой может скользить без трения. Концы нити
    прикреплены к невесомым кольцам, которые могут свободно скользить по горизонтальному и вертикальному стержням. В
    начальный момент бусинку удерживают в таком положении, чтобы нить и стержни составляли квадрат. Бусинку
    отпускают. Найдите ее ускорение сразу после этого и время, за которое она достигнет вертикального стержня.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[very thick] (0.2, 3.5) -- ++(3.3, 0) -- ++(0, -3.3);
        \draw[thick, brown] (1.5, 3.5) -- ++(0, -2) -- ++(2, 0);
        \draw[thick, ball color = gray] (1.5, 1.5) circle (0.1);
    \end{tikzpicture}
}

\task{
    Тонкостенная непроводящая сфера радиуса $0.1 \unit{м}$ заряжена равномерно по поверхности, полный её заряд составляет $10
    \unit{мкКл}$. Из неё вырезали и убрали маленький кусочек площади $0.1 \unit{см}^2$. Найти напряжённость поля в центре
    сферы и в центре дырки.
}

\taskpic{
    Четыре положительных заряда $q, Q, q, Q$ связаны пятью нитями так, как показано на рисунке. Длина каждой нити равна
    $\ell$. Определите силу натяжения нити, связывающей заряды $Q > q$.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate (q1) at (0, 0) node[dotnode] {};
        \coordinate (Q1) at ($(q1) + (1.5, 0.75)$);
        \coordinate (q2) at ($(Q1) + (1.5,-0.75)$);
        \coordinate (Q2) at ($(q2) + (-1.5,-0.75)$);
        \path (q1) node[dotnode] {};
        \path (Q1) node[dotnode] {};
        \path (q2) node[dotnode] {};
        \path (Q2) node[dotnode] {};
        \draw[thick] (q1) node[left, blue] {$q$} -- (Q1) node[above, blue] {$Q$} -- (q2) node[right, blue] {$q$} -- (Q2)
    	    node[below, blue] {$Q$} -- cycle;
        \draw[thick] (Q1) --  (Q2);
    \end{tikzpicture}
}



\task{
    Металлическое кольцо разорвалось кулоновскими силами, когда заряд кольца был равен $Q$. Сделали точно такое же новое
    кольцо, но из материала, прочность которого в $10$ раз больше. Какой заряд разорвёт новое кольцо?
}


\taskpic{
    На плоскости, образующей угол $\alpha$ с горизонтом, лежит шайба массы $m$. Какую минимальную силу нужно приложить к
    шайбе в горизонтальном направлении вдоль плоскости, чтобы она сдвинулась? Коэффициент трения равен
    $\mu$.
}{
	\begin{tikzpicture}
    	\coordinate (o1) at (3.1, 0);
        \coordinate (a1) at (3.8, 1.2);
        \coordinate (b1) at (4, 0.4);
        \shade[bottom color = black!70, top color = black!20] (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) --
        	cycle;
        \draw (0, 0) -- (o1) -- (b1) -- (0.9, 0.4) -- cycle;
        \draw[fill = white] (0, 0) -- (o1) -- (a1) -- (0.7, 1.2) -- cycle;
        \coordinate (o) at (0.3, 0);
        \coordinate (a) at ({0.8 * 1.4}, {0.8 * 1.6 * 0.7});
        \coordinate (b) at (1, 0);
        \draw[thick] (1.5, 0.6) ellipse (0.3 and 0.21);
        \draw[thick, fill = white] (1.5, 0.7) ellipse (0.3 and 0.23);
        \draw[thick, fill = gray] (1.8, 0.7) -- (1.8, 0.6) arc (0:-180:0.3 and 0.21) --
	        (1.2, 0.7) arc (-180:0:0.3 and 0.23);
        \draw[->] (1.8, 0.6) -- (3, 0.6) node[midway, below] {\small $F =~?$};
        \draw pic[pic text = {\scriptsize $\alpha$}, thick, draw = blue, angle eccentricity = 1.5,
        	angle radius = 0.6cm] {angle = b1--o1--a1};
    	\draw[thick, ->] (0.1, 2) -- (0.1, 1.1) node[midway, right] {\scriptsize $\vec{g}$};
    \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Однородный проводящий контакт изогнут в виде дуги угла $2 \pi - \alpha$. Вокруг центра дуги вращается с очень большой
    скоростью проводящий отрезок сопротивления $R$, так что контакт между отрезком и дугой идеальный. Сопротивление дуги
    равно сопротивлению отрезка. Устройство подключено к батарейке с постоянным напряжением $U$. Определить заряд, протекший
    по цепи за время $t$, и выделившееся тепло за это время. Сопротивлением подводящих проводов пренебречь.
}{
    \begin{tikzpicture}
        \draw[thick] (2, 3) arc (45:315:1);
        \coordinate (a) at ($(2, 3)!1cm!(1.5, 2.5)$);
        \coordinate (b) at ($(a)!1cm!-90:(2, 3)$);
        \draw[dashed, blue] (2, 3) -- (a) -- ++(-45:1);
        \draw[fill = black] (a) circle (0.05);
        \draw[|-|] (a) ++(80:0.95) -- ++(-100:2 * 0.95) node[near end, left] {$R$};
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[rotate around = {80:(a)}] (a) ++(-1.05, 0.1) -- ++(0, -0.2);
        \draw[fill = black] (2, 3) circle (0.03);
        \draw[fill = black] (b) circle (0.03);
        \draw[thick] (2, 3) to[out = 45, in = 90] (3, 2.35);
        \draw[thick] (b) to[out = -45, in = -90] (3, 2.25);
        \draw (3, 2.35) ++(-0.2, 0) -- ++(0.4, 0);
        \draw[line width = 1.5] (3, 2.25) ++(-0.1, 0) -- ++(0.2, 0);
        \draw (3.5, 2.3) node {$U$};
        \draw[blue] (a) ++(45:0.3) arc (45:-45:0.3) node[above = 5, right = 0] {$\alpha$};
        \draw (0.5, 3.3) node {$R$};
    \end{tikzpicture}
}

\task{
    Мальчик сидит на расстоянии $R$ от центра диска, равномерно раскручивающегося из состояния покоя до угловой скорости
    $\omega$ за время $T$. Какое число оборотов сделает мальчик, прежде, чем он начнет скользить относительно диска, если
    коэффициент трения мальчика о его поверхность равен $\mu$?
}

\task{
    Два одинаковых маленьких шарика массы $M$ каждый имеют одинаковые заряды $Q$ и расположены на расстоянии $L$ друг от
    друга. Ещё один маленький шарик $0.5 M$ с зарядом $4 Q$ находится на расстоянии $2 L$ от первого из них и $3 L$ от
    второго. Вначале шарики удерживают, затем~--- одновременно отпускают. Где будет лёгкий шарик в тот момент, когда
    расстояние между первыми и вторым станет в три раза больше начального? Какие скорости будут у шариков в этот момент?
}

\task{
    Пуля массы $m$, летевшая с начальной скоростью $v$, пробивает один подвешенный груз массы $m$ и застревает во втором
    подвешенном грузе той же массы. Пренебрегая временем взаимодействия пули с грузом, найти количество теплоты $Q_1$,
    выделившееся в первом грузе, если во втором выделилось количество теплоты $Q_2$.
}

\task{
    В теплоизолированной колбе находилось вода при $0 \cels$. Выкачивая из колбы воздух, добились того, что в ней остался
    только лёд. Какая часть воды при этом испарилась? Удельная теплота парообразования воды $L$ при $0 \cels$ равна $2{,}50
    \unit{МДж/кг}$.
}

